# Лекция к ТЗ №23-25

## Тема «Специфика и особенности умственной деятельности студентов.

Общие закономерности изменения работоспособности студентов в течение учебного времени»

Учебный процесс требует напряжения основных психических функций, таких как память, внимание (особенно его концентрация и устойчивость), восприятие. Кроме того, обучение часто сопровождается наличием стрессовых ситуаций (экзамены, зачёты). Учитывая специфику умственного труда, при котором мозг является не только регулирующим, но и работающим органом, влияние его прежде всего сказывается на функциональном состоянии центральной нервной системы.

Современные представления о нервно‑физиологических механизмах умственной деятельности основаны на достижениях нейрофизиологии и психологии. Известно, что любая умственная работа вызывает определенное нервно‑эмоциональное напряжение. Обостряются восприятие, внимание, память, сопровождающиеся вегетативными сдвигами в организме. Для умственной деятельности необходим определённый оптимум эмоционального напряжения, при котором реакции организма оказываются наиболее совершенными и эффективными. Деятельность психических функций, таких как внимание, память, восприятие, скорость реагирования претерпевает, как правило, фазные изменения. В начале работы внимание, запоминание, скорость выполнения «тестовых» задач и работоспособность обычно изменяются в сторону улучшения; значительная же умственная нагрузка обычно оказывает угнетающее влияние на психическую деятельность. Обнаруживается ухудшение функций внимания, памяти, восприятия, что проявляется большим числом ошибок. Увеличивается время реакции на простые и особенно сложные сенсорно‑моторные реакции.

Вполне обоснованным считается, что для объективной характеристики напряжённости умственного труда имеет значение и вегетативная система, обеспечивающая энергетическую сторону выполнения психического акта. Механизмы эмоционального возбуждения многогранны и включают ряд биохимических изменений в ЦНС, в крови и других органах и тканях. При непродолжительном эмоциональном напряжении они, очевидно, оказывают положительное влияние на функции ЦНС. В процессе эмоционального возбуждения имеют место ускорение обмена катехоламинов, в том числе их синтеза в надпочечниках и периферических тканях, увеличение выделения норадреналина в симпатических окончаниях, адреналина и кортикостероидов в крови, стимулирующих энергетические процессы, изменяющие минеральный обмен, в частности в мозге, и вызывающие повышение возбудимости нейронов.

Имеются сдвиги в составе плазмы крови, повышается концентрация глюкозы, увеличивается интенсивность её использования. При значительном нервно‑эмоциональном напряжении имеют место увеличение систолического и минутного объёма сердца, повышение артериального давления и учащение пульса. В некоторых случаях отмечается урежение пульса. Увеличение минутного объёма сердца, повышение систолического артериального давления и одновременное изменение дыхания при значительном умственном напряжении, очевидно, играют положительную роль, увеличивая напряжение кислорода в артериальной крови, кровоснабжение сердца и отчасти мозга.

Изменение функций ЦНС и сердечно‑сосудистой системы при умственной работе зависит не только от степени нервно‑эмоционального напряжения, но и от других условий, в числе которых определённую роль играет гиподинамия.

Использование психологических методов оценки личности позволяет выявить первые сигналы о начинающихся психосоматических нарушениях, что крайне важно для своевременного принятия необходимых мер по предупреждению развивающейся патологии.

Таким образом, рассмотренные выше данные показывают, что нервно‑эмоциональное напряжение организма в процессе работы проявляется в изменениях функций ЦНС, вегетативной, сердечно‑сосудистой и эндокринной систем, а также оказывает влияние на личностные особенности человека.

Как было указано выше, студенты составляют многочисленную группу лиц умственного труда, деятельность которых характеризуется некоторыми особенностями. Умственная деятельность студентов сопряжена с эмоциональным напряжением. Такое напряжение обусловлено необходимостью одновременного изучения многих дисциплин за сравнительно короткий срок и контролем со стороны преподавателя.

Физиологические сдвиги в динамике работоспособности в процессе занятий зависят от ряда факторов. Во время обычных лекций или практических занятий отмечается постепенное повышение работоспособности в течение 2–3 и более часов, причём в последующие часы показатель может превышать исходные данные до начала занятий. Это проявляется в уменьшении латентных периодов зрительно – и слухо‑моторных реакций, в снижении порога чувствительности анализаторов, увеличении скорости переработки информации и др. Показатели сердечно‑сосудистой и эндокринной систем при этом мало изменяются.

Некоторые авторы наблюдали учащение или замедление частоты пульса, небольшое повышение или снижение уровня артериального давления. Явления утомления, если о них судить по физиологическим показателям текущей работоспособности, редко развиваются в течение учебного дня. Это, однако, не означает, что длительные напряжённые занятия не могут оказывать отрицательного влияния на организм студентов.

Иная картина наблюдается в период контрольных работ и экзаменов. Значительная активация системы вегетативного обеспечения высшей нервной деятельности (ВНД) проявляется, в частности, в резком увеличении экскреции катехоломинов, повышения частоты сердечных сокращений (ЧСС), артериального давления, минутного объёма крови. Как показали исследования, умственная деятельность студентов характеризуется наличием большой и неравномерной нагрузки, следствием которой является нарушение ритма отдыха и питания, что ведёт к переутомлению, снижению способности к усвоению знаний, следовательно, к снижению успешности обучения. Однако до сих пор недостаточно ясна роль отдельных факторов, обусловливающих довольно высокий уровень заболеваемости студентов вузов. Степень напряжения физиологических функций достигает наибольшей величины во время экзаменов, но сравнительно небольшая длительность не позволяет считать их единственной причиной возможного отрицательного влияния на организм.

Увеличение некоторых показателей гемодинамики, в частности систолического артериального давления и мозгового кровотока, свидетельствуют о том, что в течение учебного года при наличии перегрузки занятиями постепенно увеличивается средняя величина артериального давления. Гипертония на отдельных курсах к концу года возрастает в 1,5–2 раза, достигая иногда 20–25 %, уменьшается кровоснабжение мозга, которое делается неадекватным высоким потребностям организма.

При умеренной продолжительности занятий в вузе и дома (8–10 часов в день) и рациональной организации режима дня неблагоприятных функциональных изменений не отмечается, а гипертония наблюдается не более чем у 2 % студентов.

Любой род деятельности, а интеллектуальный особенно, психологически взаимосвязан с воздействием жизненных ритмов и биологических колебаний, свойственных самому организму и потребностям трудового процесса. В период активной деятельности и повышенной работоспособности показатели функционального состояния сердечно‑сосудистой, эндокринной, мышечной, выделительной и других систем достигают максимального уровня. В период отдыха, сна осуществятся необходимые восстановительные процессы. Чем точнее осуществлен контакт начала трудовой деятельности с мобилизацией жизненно важных функций организма, тем продуктивнее будут результаты трудовых действий.

Работоспособность студента в течение семестра, учебного года также подчинена изменениям в периодах врабатывания, оптимальной деятельности и снижения. Первый месяц обучения характерен тем, что студент привыкает к учебным нагрузкам и режиму. Период устойчивой работоспособности длится 2–2,5 месяца, а период увеличения ежедневной нагрузки до 11–13 часов и более в сочетании с нервно‑эмоциональным состоянием и переживаниями во время зачетной и экзаменационной сессий характеризуется снижением работоспособности, которую можно повысить психологическим настроем, мотивацией, волевыми усилиями.

Каникулы являются периодом восстановления работоспособности. У студентов, ведущих организованный активный образ жизни, занимающихся спортом, работоспособность восстанавливается полностью, также период врабатывания сокращается до 5–7 дней.

## Тема «Средства физической культуры в регулировании психоэмоционального и функционального состояния студентов в экзаменационный период»

Вуз предоставляет студентам три вида отдыха, различных по длительности: кратковременные перерывы между занятиями, еженедельный день отдыха и каникулярный отдых зимой и летом. Несмотря на количественные различия, все три вида отдыха должны быть построены по одному принципу: восстановить нарушенное предшествующей работой оптимальное соотношение основных нервных процессов в коре головного мозга и увеличить связанную с этим умственную работоспособность.

Для нормальной деятельности мозга нужно, чтобы к нему поступали импульсы от различных систем организма, массу которого наполовину составляют мышцы. Движения мышц создают громадное число нервных импульсов, обогащающих мозг потоком ощущений, поддерживающих его в нормальном рабочем состоянии. Поэтому умственная работоспособность неотделима от общего состояния здоровья, в укреплении которого огромная роль принадлежит физической культуре.

При умственной деятельности в коре головного мозга образуются замкнутые циклы возбуждения, отличающиеся большой стойкостью и инертностью. Если после прекращения физической деятельности человек почти сразу может отключиться от нее, то при умственном труде интенсивная деятельность мозга продолжается значительное время и после завершения ее. Так, напряженная умственная работа непосредственно перед отходом ко сну затрудняет засыпание, приводит к так называемым ситуационным сновидениям, когда человек даже во сне продолжает решать нерешенную задачу, думать о прочитанном или написанном. В этих условиях нервная система не получает необходимого отдыха.

Связь движений с умственной деятельностью характеризуют следующие закономерности. В период напряженного умственного труда у людей обычно наблюдается сосредоточенное выражение лица, сжатые губы, напряженная шея, отмечено, что чем сложнее задача, которую приходится решать, тем выше напряжение мышц. Оказывается, импульсы, направленные от напряженной мускулатуры в ЦНС, стимулируют деятельность головного мозга, помогают ему поддерживать нужный тонус. Таким образом, нервная система стремится сохранить работоспособность. Если процесс идет достаточно долго и монотонно, то кора головного мозга адаптируется к этим раздражителям, что приводит к ее торможению и работоспособность снижается.

Тонус и работоспособность головного мозга поддерживаются в течение длительных промежутков времени и оптимизируются в тех случаях, когда сокращение и напряжение различных мышечных групп ритмически чередуются с их последующим растяжением и расслаблением. Такой режим движений наблюдается во время ходьбы, бега, передвижения на лыжах, коньках, а также многих других физических упражнений, выполняемых с умеренной интенсивностью. Не менее важно и состояние мускулатуры человека, которая «помогает» нервной системе справиться с интеллектуальными нагрузками. Так, если человек после работы спал меньше обычного, тоническое напряжение мускулов увеличивается. Переутомленный мозг как бы мобилизуется для борьбы с переутомлением. Поэтому для успешной умственной работы необходим не только тренированный мозг, но и тренированное тело.

Принцип активного отдыха стал основой организации отдыха и при умственной деятельности, где соответствующим образом организованные движения до, в процессе и по окончании умственного труда оказывают высокий эффект в сохранении и повышении умственной работоспособности. Не менее действенны ежедневные самостоятельные занятия физическими упражнениями. В ходе их выполнения в коре больших полушарий возникает «доминанта движения», которая оказывает благоприятное влияние на состояние мышечной, дыхательной, сердечно-сосудистой систем, активизирует сенсомоторную зону коры головного мозга, поднимает тонус всего организма. Надо добавить сюда и такой субъективный психологический фактор, как естественность и физиологичность физических упражнений, которые никогда не воспринимаются человеком как нечто навязанное ему, как вторжение в естественные механизмы его тела.

Следует учитывать и эмоциональный фактор. Оптимально дозированная мышечная нагрузка повышает общий эмоциональный тонус, создавая устойчивое бодрое настроение, которое служит наиболее благоприятным фоном для умственной деятельности и важным профилактическим средством против переутомления. И.П. Павлов называл это «чувством мышечной радости».

Активный отдых повышает работоспособность только при соблюдении определенных условий: его эффект проявляется лишь при оптимальных нагрузках; при включении в работу мышц-антагонистов; эффект снижается при быстро развивающемся утомлении, а также утомлении, вызванном монотонной работой; положительный эффект выражен сильнее на фоне большей, однако не высокой степени утомления, чем при слабой его степени; чем тренированнее человек к утомляющей работе, тем выше эффект активного отдыха.

Систематически заниматься в период экзаменов физической культурой еще не стало доброй традицией, хотя имеется положительный опыт ряда вузов. Так, проводились занятия после сдачи каждого экзамена по плаванию, спортивным играм, легкоатлетическим упражнениям умеренной интенсивности продолжительностью до 60 мин. Результаты работы свидетельствуют, что в группе студентов, посещавших занятия, по сравнению с теми, кто их не посещал, были выше показатели умственной работоспособности, психоэмоционального (самочувствие, настроение, активность) и функционального состояния. Другой опыт характерен тем, что занятия проводились 2 раза в неделю по 45 мин, и содержание их определяли сами студенты. Занятия дополнялись ежедневной утренней гимнастикой и упражнениями общего воздействия 5-10 мин после каждых двух часов учебного труда. Изучение изменений свойств внимания за период экзаменов показало, что по сравнению со студентами, ведущими пассивный режим жизнедеятельности, у занимающихся оказались, существенно выше в конце сессии показатели устойчивости, интенсивности, распределения, сосредоточения, переключения и объема внимания на 6-12%.

Эффект занятий физическими упражнениями можно повысить, если они сочетаются с оптимальным режимом жизнедеятельности студентов. Так, при наблюдении за тремя группами студентов 1-я – имела произвольный режим жизнедеятельности, где отсутствовал элемент физической активности; 2-я – отличалась тем, что имела нормализованную двигательную активность; 3-я – в добавление ко второй имела четкую организацию сна, питания, пребывания на свежем воздухе, учебного труда. В результате показатели умственной и физической работоспособности, психоэмоционального состояния студентов в 3-й группе оказались выше за период сессии на 7-13%, чем во 2-й группе, и на 12-18% лучше, чем в 1-й. Кроме того, восстановление после завершения сессии в течение недели в 3-й группе оказалось полным, в то время как в двух других группах отмечалось четко выраженное недовосстановление. Некоторые вузы имели положительный опыт организации пребывания студентов во время сессии в загородных оздоровительно-спортивных лагерях. Там же они сдавали экзамены. Результативность таких решений оказалась чрезвычайно высокой по всем изучавшимся показателям. Наибольший эффект отмечен в группах первокурсников.

Благоприятное воздействие на утомленных учебным трудом студентов оказывают упражнения циклического характера умеренной интенсивности (при ЧСС 120-140 уд/мин). Этот эффект тем выше, чем больше мышечных групп вовлекается в активную деятельность. После экзамена, чтобы ускорить восстановительные процессы и снять нервное напряжение, полезно выполнить умеренные циклические упражнения.

Мышечная деятельность, вызывающая резкое обострение эмоционального состояния в этот период (соревнования, единоборства, ответственные спортивные игры), ведет к угнетению умственной работоспособности.

Наблюдения за студентами-спортсменами на учебно-тренировочных занятиях в период экзаменов позволили зафиксировать повышенные трудности при овладении техникой новых упражнений – в 1,5-2 раза больше времени приходилось затрачивать на. их освоение. При этом у студентов отмечалось снижение концентрации внимания, сознательного контроля за выполнением движений. Часто проявлялись старые технические ошибки, от которых, казалось, удалось избавиться. Нередко отмечалось ухудшение ранее сформированных двигательных навыков. При использовании интенсивных упражнений у студентов в этот период быстро наступает чувство усталости и нервной разрядки. Поэтому при участии в соревнованиях в период экзаменов студенты показывают далеко не лучшие результаты.

Таким образом, направленность занятий в экзаменационный период для основной массы студентов должна носить профилактический характер, а для студентов-спортсменов иметь поддерживающий уровень физической и спортивно-технической подготовленности.

Состояние психической напряженности, наблюдающееся у студентов в период экзаменов, можно уменьшить несколькими способами.

Дыхательные упражнения. Полное брюшное дыхание – вначале при расслабленных и слегка опущенных плечах выполняется вдох через нос; воздухом наполняются нижние отделы легких, живот при этом выпячивается. Затем вдохом последовательно поднимаются грудная клетка, плечи, ключицы. Полный выдох выполняется в той же последовательности: постепенно втягивается живот, опускается грудная клетка, плечи и ключицы. Второе упражнение состоит в полном дыхании, осуществляемом в определенном ритме ходьбы: полный вдох на 4; 6 или 8 шагов, затем следует задержка дыхания, равная половине числа шагов, сделанных при вдохе. Полный выдох делается за то же число шагов (4, 6, 8). Количество повторений определяется самочувствием. Третье упражнение отличается от второго только условиями выдоха: толчками через плотно сжатые губы. Положительный эффект упражнений возрастает по мере упражняемости.

Изменение направленности сознания включает такие
варианты, как отключение, при котором с помощью волевых усилий, концентрации
внимания в сферу сознания включаются посторонние предметы, объекты, ситуации,
кроме обстоятельств, вызывающих психическое напряжение. Переключение связано с
концентрацией внимания и направленности сознания на какое-либо интересное дело.
Отключение состоит в ограничении сенсорного потока: пребывание в тишине с
закрытыми глазами, в спокойной расслабленной позе, представляя ситуации, в
которых человек чувствует себя легко и спокойно.